\usepackage{tabularx}%
\usepackage{lscape}%

\ProvidesPackage{document_class/elementos_pre_textuais_udesc_mestrado}
\newif\if@myfiledraft
\DeclareOption{draft}{\@myfiledrafttrue}

\ProcessOptions\relax

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Comandos de pré-textuais %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%% Comandos para o usuário setar no preambulo (como: titulo, subtitulo, autor,
%% nome do projeto)
% Define os comandos do preâmbulo
\newcommand{\universidade}[1]{\def\@universidade{#1}}%
\newcommand{\universidadeSigla}[1]{\def\@universidadeSigla{#1}}%
\newcommand{\centro}[1]{\def\@centro{#1}}%
\newcommand{\centroSigla}[1]{\def\@centroSigla{#1}}%
\newcommand{\curso}[1]{\def\@curso{#1}}%
\newcommand{\cursoSigla}[1]{\def\@cursoSigla{#1}}%
\newcommand{\autorNome}[1]{\def\@autorNome{#1}}%
\newcommand{\autorSobrenome}[1]{\def\@autorSobrenome{#1}}%
\newcommand{\titulo}[1]{\def\@titulo{#1}}%
\newcommand{\tituloIngles}[1]{\def\@tituloIngles{#1}}%
\newcommand{\subtitulo}[1]{\def\@subtitulo{#1}}%
\newcommand{\subtituloIngles}[1]{\def\@subtituloIngles{#1}}%
\newcommand{\volume}[1]{\def\@volume{#1}}%
\newcommand{\paginas}[1]{\def\@paginas{#1}}%
\newcommand{\tipoTrabalho}[1]{\def\@tipoTrabalho{#1}}%
\newcommand{\tipoTrabalhoIngles}[1]{\def\@tipoTrabalhoIngles{#1}}%
\newcommand{\titulacao}[1]{\def\@titulacao{#1}}%
\newcommand{\areaDeConcentracao}[1]{\def\@areaDeConcentracao{#1}}%
\newcommand{\palavrasChave}[1]{\def\@palavrasChave{#1}}%
\newcommand{\palavrasChaveIngles}[1]{\def\@palavrasChaveIngles{#1}}%
\newcommand{\ano}[1]{\def\@ano{#1}}%
\newcommand{\localCidade}[1]{\def\@localCidade{#1}}%
\newcommand{\localUF}[1]{\def\@localUF{#1}}%
\newcommand{\data}[1]{\def\@data{#1}}%
\newcommand{\orientador}[1]{\def\@orientador{#1}}%
\newcommand{\orientadorTitulacao}[1]{\def\@orientadorTitulacao{#1}}%
\newcommand{\orientadorInstituicao}[1]{\def\@orientadorInstituicao{#1}}%
\newcommand{\coorientador}[1]{\def\@coorientador{#1}}%
\newcommand{\coorientadorNaBanca}[1]{\def\@coorientadorNaBanca{#1}}%
\newcommand{\coorientadorTitulacao}[1]{\def\@coorientadorTitulacao{#1}}%
\newcommand{\coorientadorInstituicao}[1]{\def\@coorientadorInstituicao{#1}}%
\newcommand{\primeiroMembro}[1]{\def\@primeiroMembro{#1}}%
\newcommand{\primeiroMembroTitulacao}[1]{\def\@primeiroMembroTitulacao{#1}}%
\newcommand{\primeiroMembroInstituicao}[1]{\def%
                                           \@primeiroMembroInstituicao {#1}%
                                           }%
\newcommand{\segundoMembro}[1]{\def\@segundoMembro{#1}}%
\newcommand{\segundoMembroTitulacao}[1]{\def\@segundoMembroTitulacao{#1}}%
\newcommand{\segundoMembroInstituicao}[1]{\def\@segundoMembroInstituicao{#1}}%
\newcommand{\terceiroMembro}[1]{\def\@terceiroMembro{#1}}%
\newcommand{\terceiroMembroTitulacao}[1]{\def\@terceiroMembroTitulacao{#1}}%
\newcommand{\terceiroMembroInstituicao}[1]{\def%
                                           \@terceiroMembroInstituicao{#1}%
                                           }%
\newcommand{\quartoMembro}[1]{\def\@quartoMembro{#1}}%
\newcommand{\quartoMembroTitulacao}[1]{\def\@quartoMembroTitulacao{#1}}%
\newcommand{\quartoMembroInstituicao}[1]{\def\@quartoMembroInstituicao{#1}}%
\newcommand{\quintoMembro}[1]{\def\@quintoMembro{#1}}%
\newcommand{\quintoMembroTitulacao}[1]{\def\@quintoMembroTitulacao{#1}}%
\newcommand{\quintoMembroInstituicao}[1]{\def\@quintoMembroInstituicao{#1}}%
\newcommand{\dataDaApresentacao}[1]{\def\@dataDaApresentacao{#1}}%
\newcommand{\dedicatoriaArquivo}[1]{\def\@dedicatoriaArquivo{#1}}%
\newcommand{\agradecimentosArquivo}[1]{\def\@agradecimentosArquivo{#1}}%
\newcommand{\epigrafeArquivo}[1]{\def\@epigrafeArquivo{#1}}%
\newcommand{\resumoArquivo}[1]{\def\@resumoArquivo{#1}}%
\newcommand{\abstractArquivo}[1]{\def\@abstractArquivo{#1}}%
\newcommand{\paperType}[1]{\def\@paperType{#1}}%
\newcommand{\noSpace}[1]{#1\!\!}%
\universidade{}%
\universidadeSigla{}%
\centro{}%
\centroSigla{}%
\curso{}%
\cursoSigla{}%
\autorNome{}%
\autorSobrenome{}%
\titulo{}%
\tituloIngles{}%
\subtitulo{}%
\volume{}%
\paginas{}%
\tipoTrabalho{}%
\tipoTrabalhoIngles{}%
\titulacao{}%
\areaDeConcentracao{}%
\palavrasChave{}%
\palavrasChaveIngles{}%
\ano{}%
\localCidade{}%
\localUF{}%
\data{}%
\orientador{}%
\orientadorTitulacao{}%
\orientadorInstituicao{}%
\coorientador{}%
\coorientadorNaBanca{}%
\coorientadorTitulacao{}%
\coorientadorInstituicao{}%
\primeiroMembro{}%
\primeiroMembroTitulacao{}%
\primeiroMembroInstituicao{}%
\segundoMembro{}%
\segundoMembroTitulacao{}%
\segundoMembroInstituicao{}%
\terceiroMembro{}%
\terceiroMembroTitulacao{}%
\terceiroMembroInstituicao{}%
\quartoMembro{}%
\quartoMembroTitulacao{}%
\quartoMembroInstituicao{}%
\quintoMembro{}%
\quintoMembroTitulacao{}%
\quintoMembroInstituicao{}%
\dataDaApresentacao{}%
\dedicatoriaArquivo{}%
\agradecimentosArquivo{}%
\epigrafeArquivo{}%
\resumoArquivo{}%
\abstractArquivo{}%
\paperType{}%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Comando auxiliares do preâmbulo %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Adiciona folha em branco
\newcommand\folhaEmBranco{%
  \thispagestyle{empty}% Página não enumerada
  \newpage%
  ~%
  \newpage%
}%
% variáveis
\def\@bancaSemCoorientador{N}%

% Põe subtítulo se houver
\def\poeSubtitulo{\ifx\@subtitulo\empty %
                  \else%
                  \hspace{-5pt}: \@subtitulo%
                  \fi%
}%
% Põe volume se houver
\def\poeVolume{\ifx\@volume\empty%
               \else%
               Vol. \ \@volume%
               \fi%
}%
% Põe data opcional
\newcommand{\poeData}[1][null]{%
%\edef\@tempAAA{#1}%
\ifstrequal{#1}{null}{%
  \ifx\@data\empty%
    \the\year%
  \else%
    \@data%
  \fi%
  }{%
    #1%
 }%
}%
% Põe coorientador se houver
\def\poeCoorientador{\ifx\@coorientador\empty%
                     \else%
                       \\Coorientador: \@coorientadorTitulacao%
                       \ \@coorientador%
                     \fi%
}%
% Comando do rodapé
\newcommand{\rodape}[1][null]{%
\ifstrequal{#1}{null}{%
  \vspace{\stretch{1}}%
  \textbf{\MakeUppercase{\@localCidade\ - \@localUF}}\\%
  \textbf{\poeData}%
  \pagebreak%
  }{%
  \vspace{\stretch{1}}%
  \textbf{\MakeUppercase{\@localCidade\ - \@localUF}}\\%
  \textbf{#1}%
  \pagebreak%
  }%
}%
% Comando da linha da banca interna
\def\linhaDaBancaInterna#1#2#3#4{%
\begin{minipage}[t][2cm][t]{16cm}%
  \begin{minipage}[t][2cm][t]{3cm}%
    #1:%
  \end{minipage}\hspace{4.5cm}%
  \begin{minipage}[t][2cm][t]{8.5cm}%
    \vspace{6pt}%
    \begin{tabular}{l}%
      \hline%
      #2 \ #3 \\%
      \MakeUppercase{#4}%
    \end{tabular}%
  \end{minipage}%
\end{minipage}%
}%
% Comando da banca examinadora
\def\bancaInterna{%
\linhaDaBancaInterna{Orientador}{\@orientadorTitulacao}{\@orientador}{%
                     \@orientadorInstituicao}%
\ifx\@coorientador\empty%
  \else%
  \ifx\@coorientadorNaBanca\@bancaSemCoorientador%
    \else%
      \\\linhaDaBancaInterna{Coorientador}{\@coorientadorTitulacao}{%
                             \@coorientador}{\@coorientadorInstituicao}%
    \fi%
  \fi%
}%
% Comando para um membro
\def\membro#1{%
\edef\tempA{{\expandafter\csname @#1Membro\endcsname}}%
\edef\tempB{{\expandafter\csname @#1MembroTitulacao\endcsname}}%
\edef\tempC{{\expandafter\csname @#1MembroInstituicao\endcsname}}%
\vspace{12pt}%
\begin{tabular}{l}%
  \ifx\tempA\empty%
  \else%
    \hline%
    \tempB\ \tempA \\%
    \MakeUppercase{\tempC}%
  \fi%
\end{tabular}%
}%
% Comando da linha dos membros
\def\linhaDeMembros#1#2{%
\edef\@tempAA{\expandafter\csname @#1Membro\endcsname}%
\edef\@tempBB{\expandafter\csname @#2Membro\endcsname}%
\begin{minipage}[t][2cm][t]{16cm}%
  \begin{minipage}[t][2cm][t]{7.8cm}%
    \ifx#1\@empty%
    \else%
      \ifx\@tempAA\@empty%
      \else%
        \membro{#1}%
      \fi%
    \fi%
  \end{minipage}\hspace{0.4cm}%
  \begin{minipage}[t][2cm][t]{7.8cm}%
    \ifx#2\@empty%
    \else%
      \ifx\@tempBB\@empty%
      \else%
        \membro{#2}%
      \fi%
    \fi%
  \end{minipage}%
\end{minipage}%
}%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Comandos do Preâmbulo %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Comando da Capa Oficial
\def\capaOficial{%
  \begin{center}%
    \begin{landscape}%
      \thispagestyle{empty}% Página não enumerada
      jajajaj%
    \end{landscape}%
  \end{center}%
}%
% Comando da Capa
\def\capa{%
  \begin{center}%
    \thispagestyle{empty}% Página não enumerada
	\textbf{\MakeUppercase{\@universidade \ - \@universidadeSigla}\\}%
    \textbf{\MakeUppercase{\@centro \ - \@centroSigla}\\}%
    \textbf{\MakeUppercase{\@curso \ - \@cursoSigla}\\}%
	\vspace{4cm}\textbf{\MakeUppercase{\@autorNome \ \@autorSobrenome}}\\%
	\vspace{6cm}\textbf{\Large\MakeUppercase{\@titulo} \poeSubtitulo}\\%
    \textbf{\large\poeVolume}\\%
    \rodape%
  \end{center}%
}%
% Comando da Folha de Rosto Interna
\def\folhaDeRostoINTERNA{%
  \begin{center}%
	\thispagestyle{empty}% Página não enumerada
    \textbf{\MakeUppercase{\@autorNome \ \@autorSobrenome}}\\%
	\vspace{12cm}\textbf{\MakeUppercase{\@titulo} \poeSubtitulo}\\%
    \textbf{\poeVolume}\\%
    \hspace{0.45\linewidth}%
    \begin{minipage}[t][7cm][c]{8.1cm}%
      Disserta\c{c}\~ao apresentada ao Programa de \@curso\ do \@centro, da %
      \@universidade, como requisito para obten\c{c}\~ao do T\'itulo de %
      \@titulacao. \\[0.5cm] %
      Orientador: \@orientadorTitulacao \ \@orientador %
      \poeCoorientador%
    \end{minipage}\\%
    \rodape%
  \end{center}%
}%
% Comando da Folha de Rosto
\def\folhaDeRosto{%
  \if@twoside%
    \ifthenelse{\isodd{\thepage}}{%
      \relax}{%
      \folhaEmBranco}%
  \else%
      \relax%
  \fi%
  \folhaDeRostoINTERNA%
}%
% Comando da Capa Ficha catalogáfica
\def\fichaCatalografica{%
  %\begin{center}%
    \thispagestyle{empty}% Página não enumerada
    \flushleft%
    \noindent\\[8cm]
    \begin{mdframed}%
    \begin{minipage}[t][9cm][t]{13cm}%
        %\rightmargin 20pt
        %\enlargethispage
        %\hspace*{5cm}
        %\newgeometry{left=0.1cm,bottom=0.1cm}
        %\vspace*{-3\baselineskip}
        %\addtolength{\rightmargin}{-2cm}
        \enlargethispage{\baselineskip}
        \noindent\\[0.2cm]%
        \begin{minipage}[t][0cm][t]{2cm}%
          \begin{mdframed}%
            b739B %
          \end{mdframed}%
        \end{minipage}%
        %\begin{adjustwidth}{-1cm}{-1cm}
        \begin{minipage}[t][0cm][t]{13cm}%
          \begin{mdframed}%
            %#2\leftmargin#1 \rightmargin 1cm
            dddddddddddd d d d ddddd d d d d d d d d d d d d d d dd d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d d%
          \end{mdframed}%
        %\end{adjustwidth}
        \end{minipage}%
    \end{minipage}%\\%
    \end{mdframed}%
    \pagebreak%
  %\end{center}%
}%
% Comando da Folha de Aprovação Interna
\def\folhaDeAprovacaoINTERNA{%
  \begin{center}%
	\thispagestyle{empty}% Página não enumerada
    \textbf{\MakeUppercase{\@autorNome \ \@autorSobrenome}}\\%
	\vspace{3 cm}\textbf{\MakeUppercase{\@titulo} \poeSubtitulo}\\%
    \textbf{\poeVolume}\\[2cm]%
    \begin{minipage}{\columnwidth}%
      Proposta de Disserta\c{c}\~ao submetida ao Programa de \@curso\ do %
      \@centro\ da \@universidade, como parte dos requisitos necess\'arios %
      para obten\c{c}\~ao do T\'itulo de \@titulacao. %
    \end{minipage}\\[36pt]%
  \end{center}%
  \textbf{Banca Examinadora}\\[6pt]%
  \bancaInterna\\[6pt]%
  \textbf{Membros:}\\%
  \linhaDeMembros{primeiro}{segundo}\\%
  \linhaDeMembros{terceiro}{quarto}\\%
  \linhaDeMembros{quinto}{}%
  \begin{center}%
    \rodape[\@dataDaApresentacao]%
  \end{center}%
}%
% Comando da Folha de Aprovacao
\def\folhaDeAprovacao{%
  \if@twoside%
    \ifthenelse{\isodd{\thepage}}{%
      \relax}{%
      \folhaEmBranco}%
  \else%
      \relax%
  \fi%
  \folhaDeAprovacaoINTERNA%
}%
% Comando da Folha de Dedicatória Interna
\def\dedicatoriaINTERNA{%
\begin{center}%
  \thispagestyle{empty}% Página não enumerada
  \hspace{0.45\linewidth}%
  \begin{minipage}[t][7cm][c]{7.6cm}%
    \vspace{22cm}%
    \input{\@dedicatoriaArquivo}%
  \end{minipage}\\%
  \pagebreak%
\end{center}%
}%
% Comando da Folha de Dedicatória
\def\dedicatoria{%
  \if@twoside%
    \ifthenelse{\isodd{\thepage}}{%
      \relax}{%
      \folhaEmBranco}%
  \else%
      \relax%
  \fi%
  \dedicatoriaINTERNA%
}%
% Comando da Folha de Agradecimentos Interna
\def\agradecimentosINTERNA{%
\begin{center}%
  \thispagestyle{empty}% Página não enumerada
  \MakeUppercase{\textbf{Agradecimentos}}\\[36pt]%
  \begin{minipage}{\columnwidth}%
    %\setlength{\parskip}{\currentparskip}
    \input{\@agradecimentosArquivo}%
  \end{minipage}%
  \pagebreak%
\end{center}%
}%
% Comando da Folha de Agradecimentos
\def\agradecimentos{%
  \if@twoside%
    \ifthenelse{\isodd{\thepage}}{%
      \relax}{%
      \folhaEmBranco}%
  \else%
      \relax%
  \fi%
  \agradecimentosINTERNA%
}%
% Comando da Folha da Epígrafe Interna
\def\epigrafeINTERNA{%
\begin{center}%
  \thispagestyle{empty}% Página não enumerada
  \hspace{0.45\linewidth}%
  \begin{minipage}[t][7cm][c]{7.6cm}%
    \vspace{22cm}%
    \footnotesize\input{\@epigrafeArquivo}%
  \end{minipage}\\%
  \pagebreak%
\end{center}%
}%
% Comando da Folha da Epígrafe
\def\epigrafe{%
  \if@twoside%
    \ifthenelse{\isodd{\thepage}}{%
      \relax}{%
      \folhaEmBranco}%
  \else%
      \relax%
  \fi%
  \epigrafeINTERNA%
}%
% Comando do Resumo Interno
\def\resumoINTERNA{%
\begin{center}%
  \thispagestyle{empty}% Página não enumerada
  \MakeUppercase{\textbf{Resumo}}\\[36pt]%
  \begin{minipage}{\columnwidth}%
    \MakeUppercase{\@autorSobrenome}, \@autorNome, \@titulo %
    \ifx\@subtitulo\empty \else: \@subtitulo \fi .\ \@ano. \@paginas\ f. %
    \@tipoTrabalho\ (\@titulacao\ - \'Area: \@areaDeConcentracao) -- %
    \@universidade. Programa de \@curso\ \@localCidade\ \@ano.\\[24pt]%
    \input{\@resumoArquivo}\\[24pt]%
    \textbf{Palavras-chave:} \@palavrasChave%
  \end{minipage}%
  \pagebreak%
\end{center}%
}%
% Comando do Resumo
\def\resumo{%
  \if@twoside%
    \ifthenelse{\isodd{\thepage}}{%
      \relax}{%
      \folhaEmBranco}%
  \else%
      \relax%
  \fi%
  \resumoINTERNA%
}%
% Comando do Abstract Interna
\def\abstractINTERNA{%
\begin{center}%
  \thispagestyle{empty}% Página não enumerada
  \MakeUppercase{\textbf{Abstract}}\\[36pt]%
  \begin{minipage}{\columnwidth}%
    \MakeUppercase{\@autorSobrenome}, \@autorNome, \@tituloIngles%
    \ifx\@subtituloIngles\empty \else: \@subtitulo \fi .\ \@ano. \@paginas\ %
    f. \@tipoTrabalhoIngles\ (\@titulacao\ - \'Area: \@areaDeConcentracao) -- %
    \@universidade. Programa de \@curso\ \@localCidade\ \@ano.\\[24pt]%
    \input{\@abstractArquivo}\\[24pt]%
    \textbf{Key-words:} \@palavrasChaveIngles%
  \end{minipage}%
  \pagebreak%
\end{center}%
}%
% Comando do Abstract
\def\abstract{%
  \if@twoside%
    \ifthenelse{\isodd{\thepage}}{%
      \relax}{%
      \folhaEmBranco}%
  \else%
      \relax%
  \fi%
  \abstractINTERNA%
}%
% Comando do Sumário
\def\sumario{%
  %\if@twoside%
  %  \ifthenelse{\isodd{\thepage}}{%
  %    \relax}{%
  %    \folhaEmBranco}%
  %\else%
  %    \relax%
  %\fi%
  \tableofcontents%
  \pagebreak%
}%
% Comando da Lista de Figuras
\def\listaDeFiguras{%
  %\if@twoside%
  %  \ifthenelse{\isodd{\thepage}}{%
  %    \relax}{%
  %    \folhaEmBranco}%
  %\else%
  %    \relax%
  %\fi%
  \listoffigures%
  \pagebreak%
}%
% Comando da Lista de Tabelas
\def\listaDeTabelas{%
  %\if@twoside%
  %  \ifthenelse{\isodd{\thepage}}{%
  %    \relax}{%
  %    \folhaEmBranco}%
  %\else%
  %    \relax%
  %\fi%
  \listoftables%
  \pagebreak%
}%
% Comando da Lista de Algoritmos
\def\listaDeAlgoritmos{%
  %\if@twoside%
  %  \ifthenelse{\isodd{\thepage}}{%
  %    \relax}{%
  %    \folhaEmBranco}%
  %\else%
  %    \relax%
  %\fi%
  \lstlistoflistings%
  \pagebreak%
}%
% Comando que imprime a nomenclatura
\def\listofsimbols{%
  \makenomenclature% | Gera o arquivo de nomenclatura, após isso para
                   % | gerar ou atualizar a nomenclatura deve-se abrir o
                   % | terminal na pasta onde encontram-se os arquivos e
                   % | dar o comando: makeindex
                   % | <nome do ficheiro tex>.nlo -s nomencl.ist -o
                   % | <nome do ficheiro tex>.nls
  %\begin{table*}[!ht] % | Linhas que faziam a nomenclatura em duas
    %\scalefont{0.5}     % | colunas com moldura, é necessário mais dois
    %\begin{framed}      % | comandos lá em no preambulo lá em cima para
    \printnomenclature[6.5em]%
    %\end{framed}        % | que isso funcione
  %\end{table*}        % |
}%
% Comando da Lista de Símbolos
\def\listaDeSimbolos{%
  %\if@twoside%
  %  \ifthenelse{\isodd{\thepage}}{%
  %    \relax}{%
  %    \folhaEmBranco}%
  %\else%
  %    \relax%
  %\fi%
  \listofsimbols%
  %Atualiza elementos da nomenclatura (deve vir depois do comando de fazer a
  % nomenclatura)
  %\atualizaNomenclatura%
  \pagebreak%
}%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Comandos gerais %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Seta pagina dupla sem numero de página
\let\oldcleardoublepage\cleardoublepage%
  \renewcommand{\cleardoublepage}{%
    \newpage{\pagestyle{empty}\oldcleardoublepage}%
  }%
% Seta documento
\def\setaDocumento{%
  \onehalfspacing% Para um espaçamento de 1,5
  \renewcommand{\contentsname}{\centering Sum\'ario}%
  \if@twoside%
    \raggedbottom%
  \else%
    \relax%
  \fi%
  \pagenumbering{roman}%
}%
% Comando do Capítulo
\def\capitulo#1{%
  \chapter{#1}
  \IfEqCase{\thechapter}{%
    {1}{\pagenumbering{arabic}}%
  }%
}%
% Comando da fonte da figura
\newcommand{\fonte}[1]{%
\vspace{-0.0275\textwidth} \hspace{\textwidth}%
\begin{flushleft} Fonte: adaptado de #1. \end{flushleft}%
}%
% Comando da fonte da figura baseada em alguma referência
\newcommand{\fonteBaseada}[1]{%
\vspace{-0.0275\textwidth} \hspace{\textwidth}%
\begin{flushleft} Fonte: produ\c{c}\~ao do pr\'oprio autor baseado em #1.%
\end{flushleft}%
}%
% Comando da fonte da figura do próprio autor
\newcommand{\fonteAutor}{%
\vspace{-0.0275\textwidth} \hspace{\linewidth}%
\begin{flushleft} Fonte: produ\c{c}\~ao do pr\'oprio autor.\end{flushleft}%
}%
% Comando da legenda da figura
\newcommand{\legenda}[1]{%
\caption{#1} \vspace{0.03\textwidth}%
}%
% Adiciona comandos de cor de fundo do texto
% Cor do bloco de texto melhorar
\newcommand\melhorar[1]{%
  \colorbox{verde!50}{#1}%
}%
% Cor do bloco de texto revisar
\newcommand\revisar[1]{%
  \colorbox{amarelo!60}{#1}%
}%
% Cor do bloco de texto corrigir
\newcommand\corrigir[1]{%
  \colorbox{vermelho!50}{#1}%
}%
% Comando que impõe o apendice aos capítulos abaixo dele
\def\apendice{%
\appendix%
\addappheadtotoc%
\renewcommand{\theequation}{\Alph{chapter}.\arabic{equation}}%
}%
% Muda o tamanho de fonte do documento inteiro
\newcommand\resetfontsize[1]{%
  \let\small\@undefined%
  \let\footnotesize\@undefined%
  \let\scriptsize\@undefined%
  \let\tiny\@undefined%
  \let\large\@undefined%
  \let\Large\@undefined%
  \let\LARGE\@undefined%
  \let\huge\@undefined%
  \let\Huge\@undefined%
  %\makeatletter
  \input{size#1.clo}%
  %\makeatother
}%
% Define o comando para desenhar um arco no pgfplots
% [draw options] (center) (initial angle:final angle:radius)
\def\centerarc[#1](#2)(#3:#4:#5){%
\draw[#1] ($(#2)+({#5*cos(#3)},{#5*sin(#3)})$) arc (#3:#4:#5);%
}%
% Comando de todas as letras em maiúsculas
\newcommand{\maiusculas}[1]{%
\MakeUppercase{#1}%
}%
% Comando de todas as letras em minúsculas
\newcommand{\minusculas}[1]{%
\MakeLowercase{#1}%
}%
% Comando para alinhamento de coluna de tabela junto com a largura especificada
\newcolumntype{A}{>{\centering\arraybackslash}X}%


\endinput
